
在深入探讨传统 C++ 与现代 C++ 的内存安全问题之前，让我们先明确其定义。援引白宫报告所述：“内存安全漏洞是指一类由于内存访问、写入、分配或释放操作违反预期方式而产生的漏洞……主要分为两大类：空间安全和时间安全。空间安全问题源于对变量和对象内存‘正确’边界之外的访问；时间安全问题则发生在内存访问违反时序或状态时，例如访问已释放对象，或出现意外交叉的内存访问。”完整定义参见报告第 7 页：\url{https://www.whitehouse.gov/wp-content/uploads/2024/02/Final-ONCD-TechnicalReport.pdf}。

所有 C++ 开发者都应对这两类问题耳熟能详。空间安全问题在使用原生数组时最为常见。例如，下面这个程序创建了一个数组，在赋值后尝试越界读写元素：

\begin{cpp}
int doSomeWork(int value1, int value2, int value3, int value4) {
  int array[3];
  array[0] = value1;
  array[1] = value2;
  array[3] = value3;
  array[4] = value4;

  return array[0] + array[1] + array[3] + array[4];
}
\end{cpp}

这段代码最令人意外的是它属于未定义行为（undefined behavior）--- 编译器可能以各种方式处理数组越界访问，从静默允许到主动报错都有可能。更复杂的是，根据操作系统和运行环境的不同，该代码甚至可能“正常”运行，并覆盖未知的内存区域。

\begin{myNotic}{Note}
对攻击者而言，这类代码简直就是宝藏。为什么？因为尽管概率极低，但某个时刻，这个进程有可能恰好与关键系统进程在内存中相邻存放。如果攻击者能向该函数传入特定值，并在恰当时机触发越界写入，就可能实现以下恶意行为：覆盖银行应用程序的身份验证检查代码/安装键盘记录器/向系统植入恶意软件。虽然这种攻击无法保证一定成功，但由于整个过程可以自动化进行，攻击者拥有大量尝试的机会 --- 只需要成功一次即可达成目的。
\end{myNotic}

我在 Ubuntu Linux 系统上使用 clang 和 g++ 编译器测试了这段代码。g++ 即使启用了所有警告选项也未给出任何提示，而 clang 则在编译时给出了数组越界的警告。实际运行程序时，系统提示：“检测到堆栈破坏：程序已终止”。这表明运行时确实存在一定的保护机制，但并不能完全阻止潜在副作用的发生。

需要注意的是，这只是一个简单的示例。如果我们在代码中创建数组后将其传递给多个函数，并通过复杂的公式计算索引，恐怕没有任何编译器能够准确识别出所有的越界访问行为。最终我们只能依赖运行时测试和操作系统的防护机制。

这是编程语言本身的缺陷吗？鲜为人知的是，那些被归类为“内存安全”的语言也可能写出类似的问题代码。例如 C\# 允许通过 unsafe 代码块使用指针和指针运算（尽管有诸多限制）。两者的关键区别在于：

\begin{itemize}
\item 
需要显式声明unsafe代码块

\item 
实现相同功能需要更多工作

\item 
不会像 C++ 那样带来严重的后果

\item 
危险代码因unsafe标记而显眼可见
\end{itemize}

C++ 的问题并不在于它允许这些操作，而在于在默认情况下，开发者太容易犯下此类错误。既然我们已经谈到了指针，请看下面这段通过 void* 指针和指针运算，来越界访问 int 类型内存的代码：

\begin{cpp}
int pointerBounds() {
  int *aPointerToInt;
  void *aPointerToVoid;
  aPointerToVoid = new int();
  aPointerToInt = (int*)aPointerToVoid;
  *aPointerToInt = 234;
  aPointerToInt = (int*)((char*)aPointerToVoid + sizeof(int));
  *aPointerToInt = 2423;
  int value = *aPointerToInt;
  delete aPointerToVoid;
  return value;
}

TEST_CASE("try pointer bounds"){
  int result = pointerBounds();
  CHECK_EQ(2423, result);
}
\end{cpp}

我们再次遭遇未定义行为：通过指针算术运算得到的指针赋值操作，其具体行为由编译器决定。这次，g++ 和 clang 都给出了警告 --- 但仅针对删除 void* 指针这一操作。两个编译器对我尝试读写越界内存区域的行为都毫无反应。更有趣的是，测试运行完全“正常”，函数返回了预期结果，皆大欢喜！甚至连操作系统都没对这荒谬操作提出抗议 ---但愿只是因为没有超出进程的内存分配范围。

但愿如此。

至此我们看到的都是空间内存安全问题，情况已经不容乐观。那么时间安全问题呢？任何使用过原始指针的人都深有体会：必须在指针不再需要时完成两件事 --- 释放分配的内存，并将其置为 nullptr。这两者都至关重要，因为忽略任一项都会引发时间安全问题：要么产生悬垂指针(仍能访问已释放内存区域)，要么导致内存泄漏(指针未释放且可能已被重置，致使内存区域永久不可访问)。

请看下面这个示例函数：它初始化一个 int 指针并赋值，释放内存后，又返回该内存存储的值：

\begin{cpp}
int danglingPointer() {
  int *aPointerToInt = new int(234);
  delete aPointerToInt;
  return *aPointerToInt;
}

TEST_CASE("Try dangling pointer"){
  int result = danglingPointer();
  CHECK_EQ(234, result);
}
\end{cpp}

这段代码再次顺利通过了编译 --- 无论是g++还是clang都没有发出任何警告。程序也能运行，但测试最终失败：因为此时该内存地址存储的值已非预期结果。

\begin{shell}
test.cpp:8: ERROR: CHECK_EQ( 234, result ) is NOT correct!
  values: CHECK_EQ( 234, 721392248 )
\end{shell}

每次调用该函数时，该内存地址存储的值都会发生变化，可能产生如下不同的结果：

\begin{shell}
test.cpp:8: ERROR: CHECK_EQ( 234, result ) is NOT correct!
  values: CHECK_EQ( 234, 1757279720 )
test.cpp:8: ERROR: CHECK_EQ( 234, result ) is NOT correct!
  values: CHECK_EQ( 234, -1936531037 )
\end{shell}

在后续代码中使用这个值进行计算并返回异常结果，简直出乎意料地简单。如果对程序执行的运算稍有了解，并能够反复输入特定的值，这种行为甚至可能被用作探查内存内容的手段。

时间安全问题则更加棘手 --- 在庞大的代码迷宫中追踪指针的生命周期，远比确保不越界访问要困难得多。很不幸，内存问题确实是 C++ 中的重大隐患。

前述所有示例都采用了传统 C++ 的编程风格：使用原生数组、裸指针和指针运算。正因为如此，在现代 C++ 中应当极其谨慎地使用这些特性。虽然不能说应该完全禁用它们（毕竟在某些特定场景，如内存优化或底层系统编程中仍不可或缺），但通常可以划定清晰的边界，将这些危险操作隔离在现代 C++ 所倡导的安全区域之外。

那么，现代 C++ 是否已经解决了这些问题？