
所有开发者在职业生涯中都不可避免地要经历技术面试这一关。面试的难度因公司而异、因岗位而异：有些面试仅停留在“请做个自我介绍”的层面（这些题目往往最难应对），有些则更为深入，可能要求你在黑板上甚至电脑上现场编写代码。

在各类编程面试题中，频繁出现的一类经典问题是：编写一个程序，计算具有特定特征的数列之和，例如:所有偶数的和、能被五整除的数字之和，或是特定区间内奇数的总和。

为简化起见，我们以一道常见题目为例：计算 100 以内所有奇数的和。

以下这段简洁的程序完美实现了这个功能：

\begin{cpp}
#include <cstdio>
int main() {
  int sum = 0;
  for (int i = 1; i <= 100; ++i) {
    if (i % 2 != 0) { // Check if the number is odd
      sum += i; // Add the odd number to the sum
    }
  }

  printf("The sum is: %d\n",sum);
  return 0;
}
\end{cpp}

这个程序并不复杂：只需遍历数字，检查是否为奇数；若是，则将其值累加到总和中；最后输出结果(感兴趣的读者请注意，1到100之间所有奇数的和正好是2,500)。

然而，我们的清晰思路被一个众所周知的事实（至少对 C++ 开发者而言）所干扰：最快的 C++ 代码往往是嵌入了汇编的代码。于是，在“速度至上”的信念驱使下，我们决定牺牲程序的可移植性和可读性，将核心逻辑用汇编语言重写 --- 毕竟，这才是理论上最快的实现方式。以下是我们采用AT\&T汇编语法进行的尝试，仅用于展示我们可以在不符合标准规范的C++程序中嵌入的各种常见汇编方言：

\begin{cpp}
#include <cstdio>

int main() {
  int sum = 0;
  int i = 1; // Start with the first odd number
         
  __asm__ (
    "movl $1, %[i]\n" // Initialize i to 1
    "movl $0, %[sum]\n" // Initialize sum to 0
    "loop_start:\n"
    "cmpl $100, %[i]\n" // Compare i with 100
    "jg loop_end\n" // If i > 100, exit the
    "addl %[i], %[sum]\n" // sum += i
    "addl $2, %[i]\n" // i += 2
    "jmp loop_start\n" // Repeat the loop
    "loop_end:\n"
    : [sum] "+r" (sum), [i] "+r" (i)
  );

  printf("The sum is: %d\n", sum);
  return 0;
}
\end{cpp}

以下简要说明汇编代码的功能，其他代码行可以自解释：

汇编代码解析：

\begin{enumerate}
\item 
\verb|"movl $1, %[i]\n"|：将 i 设为 1。尽管 i 已在 C++ 代码中初始化为 1，但这里显式地在汇编中再次设置，以确保清晰。

\item 
\verb|"movl $0, %[sum]\n"|：将 sum 设为 0，确保在汇编代码中总和从 0 开始计算。必须承认，这两步初始化并非必要，希望它们能温和地引导你进入汇编的世界。

\item 
\verb|loop_start:|：仅是一个标签，无需额外解释。

\item 
\verb|"cmpl $100, %[i]\n"|：比较 i 和 100，用于检查 i 是否达到或超过 100。

\item 
\verb|"jg loop_end\n"|：若 i 大于 100，则跳转至 loop\_end，退出循环。

\item 
\verb|"addl %[i], %[sum]\n"|：将当前 i 的值累加到 sum 中，逐步计算 1 至 99 的奇数和。

\item 
\verb|"addl $2, %[i]\n"|：将 i 增加 2，跳转到下一个奇数(如 1 -> 3 -> 5，依此类推)。

\item 
\verb|"jmp loop_start\n"|：跳回循环起始处，重复执行。

\item 
\verb|loop_end:|：当 i 超过 100 时，程序跳转至此标签，循环结束。
\end{enumerate}

关于 \verb|"+r" (sum)| 和 \verb|"+r" (i)|：这些是约束标记，告知编译器将 sum 和 i 视为可读写变量，即在汇编操作中既可读取也可修改其值。

第一个缺点：代码可读性与可理解性急剧下降。我们故意使用 AT\&T 汇编语法，因为它更繁琐、更难懂，目的是亲身体会其痛苦，并铭记 --- 清楚自己在做什么(即便如此也需谨慎)，否则永远别在代码中嵌入汇编。

第二个缺点：代码不再具备可移植性。

因为 \verb|__asm__| 在 Visual C++ 中并不存在(早年使用 \verb|__asm|，或更近期的 Turbo C 演示了 asm 关键字的引入)。此外，C++ 标准并未统一内联汇编的语法，因为汇编语言依赖于编译器和平台，内联汇编属于扩展功能而非语言核心。

希望上述说明能彻底打消你在 C++ 函数中直接编写汇编代码的念头 --- 无论是否存在非标准关键字允许这样做。

但既然我们已经借助 gcc.godbolt.org 来到了这里，我们便让各大主流编译器在不同优化级别下处理最初那个简单的 C++ 程序(完全不涉及汇编)，因为我们想证明 --- 在此阶段完全跳过汇编语言，才是最明智的选择。

第一个要展示编译器强大代码生成能力的是 Microsoft Visual C++。微软自家的 C++ 编译器虽然以小巧灵活著称，但也提供了丰富的代码生成与优化选项\footnote{\url{https://learn.microsoft.com/en-us/cpp/build/reference/o-options-optimize-code?view=msvc-170}}，但我们始终信奉一条简单而有效的准则：代码越短，运行得越快。因此，我们明确要求编译器以生成最短代码为目标进行优化（即使用 \verb|/O1| 选项）。其输出结果如下：

\begin{shell}
`string' DB 'The sum is: %d', 0aH, 00H ; `string'
_main PROC
  xor ecx, ecx  ; Clear the ECX register (set ECX to 0)
  xor edx, edx  ; Clear the EDX register (set EDX to 0)
  inc ecx       ; Increment ECX, setting it to 1
  $LL4@main:
  test cl, 1    ; Test the least significant bit of CL
                ; (ECX) to check if ECX is odd or even
  lea eax, DWORD PTR [ecx+edx] ; Load the effective
                ; address of ECX + EDX into EAX
  cmove eax, edx; If the zero flag is set
                ; (ECX was even), move EDX into EAX
  inc ecx       ; Increment ECX by 1
  mov edx, eax  ; Move the value in EAX to EDX
                ; (update EDX for the next iteration)
  cmp ecx, 100  ; Compare ECX with 100
  jle SHORT $LL4@main ; Jump to the start of the loop
                ; (loop until ECX > 100)
  push edx      ; Push the final value of EDX (the sum)
                ; after the loop onto the stack
  push OFFSET `string' ; Push the offset of the string
  call _printf  ; Call the printf function
  pop ecx       ; Clean up the stack (remove string)
  pop ecx       ; Clean up the stack (remove EDX)
  ret 0         ; Return from the _main function
_main ENDP
\end{shell}

有趣的是，MSVC 生成的汇编输出与我们手工编写的版本高度吻合 --- 同样采用了循环结构，只是根据当前处理数字的奇偶性对寄存器的操作略有差异。除此之外，其逻辑与我们编写的代码几乎一致。

即便尝试了 MSVC 的其他优化选项组合（如 /Ox、/O2 和 /Ot），生成的代码也并无显著差异 --- 仅仅是寄存器分配略有不同，完全达不到让人惊叹“哇！”的程度。而当我们切换到 GCC（14.1）来编译这段简单代码时，发现 -O1 和 -O2 优化级别下生成的代码与 MSVC 极为相似：通过变量遍历数字，进行奇偶判断并累加。

毫无黑魔法痕迹……直到我们启用了 -O3 优化。这个标志位让编译器祭出了单指令多数据流（SIMD）指令集来加速运算：GCC 竟然将初始值为 \{1, 2, 3, 4\} 的 4 元素数组通过 25 次迭代（每次元素值递增 4）进行 SIMD 并行求和，最终将 SIMD 寄存器中的累加结果规约为单个整数输出。尽管这段长达三页多的汇编代码因其实用性过低未被收录，但它作为趣味知识仍然值得提及。

接下来测试的 Clang 编译器给了我们一个惊喜。在见识过 GCC -O3 冗长的 SIMD 指令后，我们原本并未抱太大期待，但即便在 -O1 级别，Clang 生成的代码简洁得令人意外：

\begin{shell}
main:
  push rax
  lea rdi, [rip + .L.str]
  mov esi, 2500
  xor eax, eax
  call printf@PLT
  xor eax, eax
  pop rcx
  ret
.L.str:
  .asciz "The sum is: %d\n"
\end{shell}

令人惊叹！Clang 似乎在编译阶段就完成了所有计算，并将结果直接硬编码进生成的二进制文件中 --- 这已经是优化的极致体现。我们不禁由衷感慨：现代编译器已经进化成如此精妙而强大的“猛兽”。这也激发了我们的好奇心：其他主流编译器是否也具备这般智慧？

事实证明，GCC 在 -O3 优化级别下同样展现了这一能力，但有一个令人啼笑皆非的小插曲：它仅在计算 71 以内 的奇数和时会进行预计算并直接输出结果。当我们将上限改为 72，其内部机制仿佛“崩溃”了一般，立即切换回冗长的 SIMD 指令版本，开始执行循环与向量化求和。

至于 MSVC，则始终无动于衷 --- 无论我们如何调整数值、尝试不同的参数组合，都拒绝像 Clang 那样进行预计算。最终我们只能遗憾地判定：当前版本的 MSVC 确实不具备这种能力。

亲爱的微软 Visual C++ 开发团队，也许下一个版本就能实现这个功能？

\mySubsubsection{8.2.1}{预见未来}

在 C++ 开发者圈子里流传着这样一句话：“如今的编译器优化是我们迄今为止拼凑出的最佳成果 --- 同时也是对它们还能变得多强大的无情提醒。”

考虑到本书撰写于 2024 年（如果一切顺利将在 2025 年出版，而根据计划，到 2027 年这本书就会显得过时，届时我们可能又得着手编写新版），我们对当下技术的发展水平有着清醒的认知。

不过，当你真正读到这本书的时候，也许人类已经在火星上种植土豆，而你所在建筑的墙面上爬满了机械猴涂鸦的代码 --- 那时你或许已经见证了编译器在过去十年间的长足进步。

说不定，微软那个（没错，就是我们说的那个“小巧软萌”的）C++ 编译器，现在已经聪明到能在编译前就计算简单的数列之和；而 GCC 对数字 72 也不会再“莫名发脾气”。即使，是对我们演示的这种极简小程序也是如此。

欢迎来到未来。







