在本章前文中，我们已不幸耗尽了从各种文化典故中借来的华丽开场白 --- 无论是关于技术面试、职业抉择、人生选择，还是该选红色药丸还是蓝色药丸的哲学探讨。因此，现在聚焦于求职者在技术面试中可能遇到的技术性问题(短短这段引言中，"技术"一词已出现四次)。

数年前，笔者本人就曾被要求编写一个计算32位整数中"1"比特位(即置位比特)数量的代码片段。下面让我们快速实现这个功能：

\begin{cpp}
int countOneBits(uint32_t n) {
  int count = 0;
  while (n) {
    count += n & 1;
    n >>= 1;
  }
  return count;
}
\end{cpp}

其实现原理如下：首先初始化计数器为0。接着进入循环处理每个比特位 --- 只要整数n不为零，就将最低有效位(通过n\&1获取)累加到计数器，然后将n右移一位(丢弃已处理的最低位)。当所有比特处理完毕(n变为0时)，返回统计到的置位比特总数。整个过程虽不复杂，却需要扎实的位运算功底。

这种比特计数算法在计算领域有着奇特的重要性：从错误检测校正、数据压缩、密码学、算法优化，到数字信号处理、硬件设计和性能评估均有应用。难怪它最终以std::popcount的形式纳入C++20标准模板库(STL)。

更有趣的是，该操作不仅存在于STL中，甚至被固化到处理器指令层面，即著名的POPCNT指令 --- 其"著名"程度在2024年达到顶峰，微软利用该指令阻止老旧设备安装Windows 11而引发争议\footnote{\url{https://www.theregister.com/2024/04/23/windows_11_cpu_requirements/}}。

对应聘者而言，也可以用以下简洁代码替代之前的复杂实现来征服面试官：

\begin{cpp}
int countOneBits(uint32_t n) {
  return std::popcount(n);
}
\end{cpp}

值得注意的是，在包含<bit>头文件后，我们将上述代码提交至gcc.godbolt.org的编译器进行测试，却得到了一组耐人寻味的结果。无论采用何种优化级别，GCC生成的代码总会演变成以下形态：

\begin{shell}
countOneBits(unsigned int):
  sub rsp, 8
  mov edi, edi
  call __popcountdi2
  add rsp, 8
  ret
\end{shell}

代码在编译过程中，悄然隐没于GCC提供的库函数深处 --- 这个名为\verb|__popcountdi2|\footnote{\url{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gccint/Integer-library-routines.html}}的神秘调用就此登场。这个内部函数用于实现 64 位整数的“位计数”操作（即统计二进制中 1 的个数），但其背后隐藏着能否真正利用现代 CPU 硬件特性的关键。若要让 GCC 充分发挥当前处理器的硬件潜能，我们必须祭出一些鲜为人知的编译选项。例如通用架构优化标志 -march，或是针对此场景特化的 -mpopcnt 指令开关。

根据官方文档说明\footnote{\url{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc/x86-Options.html}}，该编译选项将自动选择适配的处理器指令集以启用特定CPU的扩展功能。这些选项将指示编译器自动选择最适合目标处理器的指令集，并启用相关的扩展功能。考虑到 POPCNT 指令最早出现在 Nehalem 架构的初代 Core i5/i7 处理器中，只需向 GCC 明确指定：-march=nehalem。

编译器现在生成的指令变得干净利落、高效简洁，直接使用了硬件支持的 popcnt 指令，而非回退到软件模拟或低效循环计算。

\begin{shell}
countOneBits(unsigned int):
  popcnt eax, edi
  ret
\end{shell}

有趣的是，若仅使用-mpopcnt编译选项，编译器会额外生成xor eax, eax指令(即将EAX寄存器清零) --- 这或许暗示着选择Nehalem架构时触发了某些处理器特定的优化机制：

\begin{shell}
countOneBits(unsigned int):
  xor eax, eax
  popcnt eax, edi
  ret
\end{shell}

在GCC上我们已无法进一步优化，该功能确实已至底层极限。于是我们将目光转向下一个测试对象---Clang。

未启用优化时，Clang同样会调用其标准库中的通用std::popcount函数。但一旦开启优化，各层级优化选项均会产生如下精炼输出：

\begin{shell}
countOneBits(unsigned int):
  mov eax, edi
  shr eax
  and eax, 1431655765
  sub edi, eax
  mov eax, edi
  and eax, 858993459
  shr edi, 2
  and edi, 858993459
  add edi, eax
  mov eax, edi
  shr eax, 4
  add eax, edi
  and eax, 252645135
  imul eax, eax, 16843009
  shr eax, 24
  ret
\end{shell}

看似不可思议，但这段代码其实有非常合理的解释---斯坦福大学Sean Eron Anderson的位操作魔法网站\footnote{\url{https://graphics.stanford.edu/~seander/bithacks.html\#CountBitsSetParallel}}中就详细记载了相关的实现原理。该网站堪称位运算领域的“圣典”，其中展示了如何通过一系列巧妙的位掩码与算术运算，高效统计一个整数中比特 1 的数量。抛开这个额外发现不谈，在处理器架构适配和指令集扩展方面，Clang 的表现与 GCC 如出一辙：它也能根据目标架构自动选择是否使用 POPCNT 指令，或回退到高效的位操作实现。

作为三大编译器最后一位测试对象，微软那个(我们都知道的)小巧软萌的C++编译器表现与Clang惊人相似：当指定不支持POPCNT指令的架构时，它会生成类似Clang低级位操作的黑魔法代码；而若架构支持POPCNT指令，它就会自动适配并正确调用该指令(编译参数：/std:c++latest /arch:SSE4.2 /O1)。

干得漂亮，软萌的小家伙。


























