
这里，来聊聊本章已多次涉及圆括号的话题。现在，我们将展示本书中可能最重要的那对圆括号 --- 请看以下两个函数：

\begin{cpp}
static int y;

decltype(auto) number(int x) {
  return y;
}

decltype(auto) reference(int x) {
  return (y);
}
\end{cpp}

这两个函数看似几乎相同，唯一的区别在于返回值周围那对微小的圆括号。但正是这对括号造成了天壤之别。C++14引入的decltype(auto)是一个结合了decltype和自动类型推导的类型说明符，它既能根据初始化表达式推导类型，又能保留表达式的值类别特性(如引用或非引用)。与auto基于值类别推导类型不同，decltype(auto)会忠实保留原始表达式的值类别。

简而言之：number()函数返回int，而reference()函数返回int\&。

为验证上述结论，以下代码片段可作有力佐证：

\begin{cpp}
using namespace std;
if (is_reference<decltype(number(42))>::value) {
  cout << "Reference to ";
  cout << typeid(typename
  remove_reference<decltype(number(42))>::type).name() << endl;
} else {
  cout << "Not a reference: " << typeid(decltype(number(42))).name() << endl;
}
\end{cpp}

上述代码片段检测了number函数的返回类型。正如其名称直白暗示的那样，它返回的当然是...一个数字。当使用MSVC编译并执行时，输出如下：

\begin{shell}
Not a reference: int
\end{shell}

其他编译器的行为基本一致,只不过它们不会打印完整类型名称 --- 比如gcc和clang对于int类型仅显示单个字母i,这就没那么直观了。

检验以下代码:

\begin{cpp}
if (is_reference<decltype(reference(42))>::value) {
  cout << "Reference to: ";
  cout << typeid(typename
  remove_reference<decltype(reference(42))>::type).name() << endl;
} else {
  cout << "Not a reference: " << typeid(decltype(number(42))).name() << endl;
}
\end{cpp}

这段代码与前例几乎完全相同，只是改用了reference方法。不出所料，执行结果(再次以MSVC为例)如下：

\begin{shell}
Reference to: int
\end{shell}

至此我们已证明：一对括号与decltype(auto)结合能产生惊人的效果。但请注意，如果省略decltype，像下面这样：

\begin{cpp}
auto reference(int x) {
  return (y);
}
\end{cpp}

此时编译器会忽略括号，直接返回普通数值。C++标准在[dcl.type.decltype]章节明确规定了这一行为，笔者强烈建议阅读该章节，以透彻理解背后的原理及其合理性。

既然C++开发者始终追求高效、优质和清晰的代码，您可能会问：为何要通过重复代码来判断返回类型是否为引用？难道不能直接写成下面这样吗？

\begin{cpp}
template <typename T>
void printType(T&& var) {
  if (std::is_reference<T>::value) {
    if (std::is_lvalue_reference<T>::value) {
      printf("lvalue ref ");
    } else {
      printf("rvalue ref ");
    }
    printf("%s\n", (typeid(typename
    std::remove_reference<T>::type).name()));
  } else {
    printf("%s\n", typeid(var).name());
  }
}
\end{cpp}

这段代码与前前段("前前段"即当前参照点往前数第二段)几乎相同，只是增加了验证引用类型的额外检查(同时将std::cout替换为printf以生成更简洁的汇编代码,并封装为函数体)。让我们将其置于以下上下文并调用:

\begin{cpp}
printType(number(42));
printType(reference(42));
\end{cpp}

将得到符合预期的正确输出：

\begin{shell}
int
lvalue ref int
\end{shell}

值得一提的是，其他非"小巧软萌"的编译器也能得到相同结果。

该函数模板通过转发引用(\verb|T&& var|)同时处理左值和右值引用，从而能够推导并保留传入变量的引用类型。借助类型特征库，使用\verb|is_reference<T>::value|检查T是否为引用类型，并通过\verb|is_lvalue_reference<T>::value|进一步区分左值/右值引用。

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{longtable}
% Note: It may be necessary to compile the document several times to get a multi-page table to line up properly
\begin{longtable}{|l|l|}
\hline
\textbf{void printType <int>(int\&\&)} &
  \textbf{void printType <int\&>(int\&)} \\ \hline
\endfirsthead
%
\multicolumn{2}{c}%
{{\bfseries Table \thetable\ continued from previous page}} \\
\endhead
%
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}push rbp\\ mov rbp, rsp\\ sub rsp, 16mov QWORD PTR [rbp-8], rdi\\ mov edi, OFFSET \\                   FLAT:typeinfo \\ call std::type\_ info::name() \\ mov rdi, rax\\ call puts \\ nop \\ leave \\ ret\end{tabular} &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}push rbp\\ mov rbp, rsp\\ sub rsp, 16mov QWORD PTR [rbp-8], rdi\\ mov edi, OFFSET FLAT:.LC0 \\ mov eax, 0 \\ call printf \\ mov edi, OFFSET \\                  FLAT:typeinfo \\ call std::type\_info::name() \\ mov rdi, rax\\ call puts \\ nop \\ leave \\ ret \\   .LC0:\\     .string "lvalue ref "\end{tabular} \\ \hline
\end{longtable}

\begin{center}
表9.1：不同printType实例化的汇编代码对比
\end{center}

我们可以清晰地看到，针对两个函数返回的不同类型，编译器分别生成了printType函数的两个实例化版本。所有类型特征(type traits)的调用都在源代码层面得到了完美实现，从而消除了不必要的条件分支。此外，编译器还优化移除了未使用的字符串(比如生成的汇编代码中完全找不到"rvalue ref"字样，因为编译器已识别出相关分支在最终代码中永远不会被执行)。

这难道不是C++精妙之处的绝佳体现吗？





















