
在结束本章前，还有两个重要细节需要说明。

第一，C++ 中函数参数的求值顺序是未指定的（unspecified），在调用一个具有多个参数的函数时，编译器可以自由选择以何种顺序对这些参数进行求值。这种不确定性在大多数情况下不会造成影响，但如果参数表达式中包含有副作用（例如修改了某个变量的值），就可能导致行为不一致，甚至引发难以察觉的错误。

请看以下示例程序：

\begin{cpp}
#include <iostream>

int f (int a, int b, int c) {
  std::cout << "a="<<a<<" b="<<b<<" c="<<c<<std::endl;
  return a+b+c;
}

int main() {
  int i = 1;
  std::cout<<"f="<<f(i++, i++, i++)<<std::endl<<"i="<<i<<std::endl;
}
\end{cpp}

无论你认为这个程序的输出是什么，你的答案都很可能是错的。

原因正如前文所述：函数参数的求值顺序是未指定的（unspecified）。你或许会问：为什么C++要这样设计？这背后确实有着复杂的历史原因。不过在深入探讨这些之前，让我们先来看看不同编译器在如 gcc.godbolt.org 等平台上给出的实际输出结果：

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{longtable}
% Note: It may be necessary to compile the document several times to get a multi-page table to line up properly
\begin{longtable}{|l|l|}
\hline
\textbf{编译器}      & \textbf{输出}                                                         \\ \hline
\endfirsthead
%
\multicolumn{2}{c}%
{{\bfseries 表格续自上一页}} \\
\endhead
%
Microsoft Visual C++ (2005之后的版本) & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a=1 b=1 c=1 \\ \\ f=3 \\ \\ i=4\end{tabular} \\ \hline
Microsoft VS.NET 2003  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a=3 b=2 c=1 \\ \\ f=6 \\ \\ i=4\end{tabular} \\ \hline
Microsoft Visual C++ 6 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a=1 b=1 c=1 \\ \\ f=3 \\ \\ i=4\end{tabular} \\ \hline
ICC 和 Clang 允许如此…      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}f=a=1 b=2 c=3 \\ \\ 6 \\ \\ i=4\end{tabular} \\ \hline
GCC, 6.5之后的版本         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}f=a=3 b=2 c=1 \\ \\ 6 \\ \\ i=4\end{tabular} \\ \hline
GCC, 6.5之前的版本        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a=3 b=2 c=1 f=\\ \\ 6 \\ \\ i=4\end{tabular} \\ \hline
Turbo C Lite 和 Borland C++55    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}a=3 b=2 c=1 \\ \\ f=6 \\ \\ i=1\end{tabular} \\ \hline
\end{longtable}

因此，我们面临着多种可能的选择 --- 有些较为直观，有些则相当特殊。所有这些看似奇怪的结果都宣称自己是“正统答案”，即便同一厂商的不同编译器版本也可能给出不同的结果。而它们的确都是正确的。

简而言之，允许编译器自由选择求值顺序，是为了使其能够进行我们开发者可能注意不到的性能优化：

\begin{itemize}
\item 
编译器可以重排指令以利用 CPU 流水线

\item 
最小化寄存器使用

\item 
提升缓存效率，严格指定的求值顺序会限制这些优化机会
\end{itemize}

不同的硬件架构可能需要不同的最优求值策略。不指定求值顺序，使 C++ 代码更容易适配多种架构，而无需修改代码本身。

此外，不指定求值顺序也保持了 C++ 语言规范的简洁性。如果为所有表达式指定严格的求值顺序，将大大增加语言定义的复杂性，并加重编译器开发者的负担。考虑到现行标准已接近 2000 页，或许没有必要再增加数百页来详细规定参数求值的复杂性。

不过，本节开头承诺要提到的第二个重点是：虽然运算符优先级和结合性决定了表达式的分组和解析方式，但它们并不控制求值顺序。这意味着，即使你知道表达式将如何分组，其各部分的实际求值顺序仍可能发生变化。

请看以下简短示例程序：

\begin{cpp}
#include <iostream>

int main() {
  int i = 4;
  i = ++i + i++;
  std::cout << i << std::endl;
  return 0;
}
\end{cpp}

这段代码极其简短，但却包含了一些极具争议的表达式，尤其是 ++i + i++。这个表达式之复杂，以至于不同编译器对其求值顺序无法达成一致。

一些编译器选择先执行 ++i（使 i 变为 5，并将该值作为加法的左操作数），然后执行 i++（此时使用的是已递增后的 i 值 5，再将其递增到 6；但由于后缀递增的语义，加法的右操作数仍为 5）。最终结果是 5 + 5 = 10。

而另一些编译器则决定先执行 i++，于是加法的右操作数为 4，同时将 i 递增到 5。接着执行 ++i，此时看到 i 的值为 5，将其递增到 6，并将 6 作为加法的左操作数。因此得到 6 + 4 = 10。

从这些差异可以看出，不指定求值顺序的设计虽然在表面上增加了不确定性，但促使熟悉这一特性的开发者编写出不依赖特定求值顺序的代码。开发者必须避免对求值顺序产生隐含依赖，这有助于提升代码的健壮性和可移植性。

针对上述情况，正确的做法应是显式地将副作用分离，例如改写为如下形式：

\begin{cpp}
#include <iostream>

int main() {
  int i = 4;
  int preIncrement = ++i; // i is now 5
  int postIncrement = i++; //postIncrement is 5, i is now 6
  i = preIncrement + postIncrement;
  std::cout << i << std::endl; // Output will be 10
  return 0;
}
\end{cpp}

虽然这种情况可能比较罕见(上述代码有点人为设计的痕迹)，但它确实是个问题 --- 特别是遇到类似以下场景时：

\begin{cpp}
int f() { std::cout << "f"; return 1; }
int g() { std::cout << "g"; return 2; }
int result = f() + g();
\end{cpp}

无论编译器如何决定两个函数的调用顺序，result 的值最终都会是 3，但程序的输出可能是 “fg” 或 “gf”。

在考虑了所有这些因素之后，我们或许会觉得自己已经完全掌握了 C++ 中的求值顺序规则。尽管本章努力涵盖了所有可能引发问题的隐含情况，但我们无法保证实践中不会遇到“不按常理出牌”的情形。C++ 作为一门涵盖范围极广、语法高度灵活的语言，如果有人有意挑战边界，可能就会触碰到某些编译器的“痛点”或出现实现差异。
